
\section{Coordenação}
\subsection{Exclusão Mútua}
\begin{frame}
Diversas tarefas exigem coordenação entre processos.

Em um sistema centralizado, uma variável global, um lock, ou outra primitiva de sincronização podem ser usadas na sincronização.

Em um sistema distribuído, pode não ser possível implementar uma primitiva simples.
\end{frame}


\begin{frame}{Problema}
``How can a software system control multiple processes' access to a shared resource, when each process needs \alert{exclusive control} of that resource while doing its work?''

\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Mutual_exclusion}{Fonte}
\end{frame}

\begin{frame}{Solução}
\begin{itemize}
\item mutual exclusion: only one process can be in \alert{the critical section} at a time.
\item deadlock freedom: if processes are trying to enter the critical section, one of them must \alert{eventually be able to do so successfully}, provided no process stays in the critical section permanently.
\item Não inanição
\item Espera limitada
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{(algumas) Abordagens em Sistemas Distribuídos}
\begin{itemize}
\item Centralizado:
Um processo acessa quando um coordenador diz que pode.
\item Passa a vez:
Um processo acessa quando estiver com o ``token'' de acesso.
\item Acordo:
Um processo acessa quando houver acordo que é sua vez.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Centralizado}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/06-14}

\framebreak

\begin{block}{Benefícios}
\begin{itemize}
\item Justo: requests são processados em ordem (FCFS)
\item Não inanição
\item Espera limitada
\item Fácil de implementar, testar, entender
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Problemas}
\begin{itemize}
\item Como lidar com falhas? Processos não sabem se recurso está bloqueado ou se usuário morreu
\item Coordenador pode se tornar um gargalo.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Passa a vez}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/06-16}

\framebreak

\begin{itemize}
\item Processos são unicamente identificados de $0$ a $n-1$
\item Processo $0$ cria token.
\item Ao receber token, se quiser acessar o recurso, acessa
\item Ao terminar de acessar o recurso, repassa para o próximo módulo $n$
\end{itemize}

\framebreak

\begin{block}{Benefícios}
\begin{itemize}
\item Justo: Todos acessam
\item Fácil de implementar, testar, entender
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Problemas}
\begin{itemize}
\item Token passado para quem não quer acessar
\item Como lidar com falhas?
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Acordo}
Várias abordagens. Uma intuitiva é baseada em \alert{quórum}
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Quórum}
\begin{block}{Princípio}
\begin{itemize}
\item $n$ coordenadores.
\item Para acessar, precisa do ok de $m > n/2$ coordenadores
\item Coordenador responde com ok ou enfileira requisição
\item Ao terminar de executar, recurso é liberado para cada coordenador.
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Premissa}
Quando um coordenador falha, esquece que deu ok e reseta seu estado.
\end{block}

\framebreak

\includegraphics[width=1\textwidth]{images/06-14}

\framebreak

\begin{block}{Probabilidade de Violar Exclusão Mútua?}
Seja $p$ a probabilidade de um coordenador falhar e se recuperar em $\delta t$, dentro de uma janela $T$% ($\delta t/T$)
\end{block}	

\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Probabilidade de Violar Exclusão Mútua?}
Probabilidade de exatamente 1 coordenador falhar?

$p^1(1-p)^{n-1}$

\framebreak

Probabilidade de $k$ coordenadores falharem?

$p^k(1-p)^{n-k}$

\framebreak

Probabilidade de quaisquer $k$ em $m$ coordenadores falharem

$\binom{m}{k} p^k(1-p)^{m-k}$		

\framebreak

Probabilidade de quaisquer $k$ em $m$ coordenadores falharem

$\binom{m}{k} p^k(1-p)^{m-k}$

\alert{Acontece que podem ser diferentes $k$}

\framebreak

Qual o valor de $k$ que dá problema?

\framebreak

Qual o valor de $k$ que dá problema?

$\left| A \cup B\right| = \left| A \right| + \left|B\right| - \left| A \cap B \right| \Rightarrow n = m + m - k$


$\left| A \cap B \right| = \left| A \right| + \left|B\right| - \left| A \cup B\right| \Rightarrow k = m + m - n = 2m - n$


\framebreak


Probabilidade de quaisquer $k$ em $m$ coordenadores falharem, para qualquer $k$ que seja problemático

$\sum_{2m-n}^n  \binom{m}{k} p^k(1-p)^{m-k} = p_v$

\framebreak

Exemplo?

$p=0.0001, n = 32, m = 0.75n \Rightarrow p_v < 10^{-40}$

1 minuto a cada 10 dias.

``$1.33*10^{50}$ is the estimated number of atoms in the Earth.'' 

\end{frame}

\begin{frame}{Propriedades}
\begin{itemize}
	\item Exclusão Mútua
	\item Não Inanição
	\item Espera limitada
	\pause
	\item Numero de mensagens?
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Eleição de Líderes}
\begin{frame}
Uma das abordagens para exclusão mútua era delegar a um coordenador o papel de porteiro do recurso.
\end{frame}

\begin{frame}{Coordenador}
Por um lado, o uso de um líder para coordenar ações em um SD simplifica o projeto\pause{}, mas, por outro, o coordenador pode se tornar um ponto único de falha, como no algoritmo de exclusão mútua centralizado.

\pause
Como trocar o coordenador no caso de uma falha?
\end{frame}


\begin{frame}{Eleição de Líderes}
\begin{itemize}
	\item Procedimento pelo qual um processo é escolhido dentre os demais processos.
	\item Líder pode coordenar acesso a uma região critica ou ser responsável por executar uma tarefa.
	\item Eleição é dinâmica e reage a problemas no sistema.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Elejamos um líder na sala!}
	Quais abordagens sugerem?
\end{frame}

\begin{frame}{Identidade}
Antes de qualquer coisa, é preciso ser possível identificar um processo.

Como isso pode ser feito, na prática?

\pause

\begin{itemize}
	\item PID -- Process Identier
	\item IP -- Internet Protocol Address
	\item Socket -- IP + Port
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Algoritmo do Brigão/Bully}
\begin{itemize}
	\item Selecione o processo ``vivo'' com o maior identificador!
	\item Quando $p$ acha que o líder está morto:
	\begin{itemize}
		\item Envia mensagem ``eleição,$p$'' para todos os processo com identificador maior
		\item Se ninguém responde, $p$ assume como líder
		\item Se algum responde, aguarda notificação.
	\end{itemize}
	\item Quando $q$ recebe ``eleição,$p$''
	\begin{itemize}
		\item Envia ``ok'' para $p$
		\item Fica ciente de que o coordenador atual está morto
	\end{itemize}
\pause
	\item Ao assumir como líder, o processo notifica a todos os outros
	\item Se um processo falho se recupera, inicia uma eleição.
	
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo do Brigão/Bully}
	\includegraphics[width=.75\textwidth]{images/bully}
	
	\href{https://my.oschina.net/juliashine/blog/88173}{Fonte}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo do Anel}
\begin{itemize}
	\item Organize os nós em um anel lógico
	\item Quando $p$ acha que o líder está morto:
	\begin{itemize}
		\item Envia mensagem \{$p$\} para ``a direita'' no anel.
		\item Se processo à direita está falho, salte-o, e assim por diante.
	\end{itemize}
	\pause
	\item Quando $q$ recebe \{$p$\}
	\begin{itemize}
		\item Envia  \{$p,q$\} para a direita.
	\end{itemize}
	\pause
	\item Quando $p$ recebe $S$ tal que $q \in S$
	\begin{itemize}
		\item Escolhe menor id em $S$, por exemplo, e anuncia como líder.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Chang \& Robert's}
\begin{itemize}
	\item Organize os nós em um anel lógico
	\item Quando $p$ acha que o líder está morto:
	\begin{itemize}
		\item Envia mensagem $p$ para ``a direita'' no anel, saltando falhos.
		\item Liga flag ``participante''
	\end{itemize}
	\pause
	\item Quando $q$ recebe $p$
	\begin{itemize}
		\item Se $p > q$, repassa $p$ para a direita.
		\item Senão, envia  $q$ para a direita.
		\item Liga flag ``participante''		
	\end{itemize}
	\pause
	\item Quando $p$ recebe $q$ da esquerda 
	\begin{itemize}
		\item Se ``participante'' está ligado, identifica $q$ como líder.
		\item Desliga ``participante''
		\item Se $p \neq q$, repassa $q$ à direita
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Yo-Yo}
\begin{itemize}
	\item Grafos incompletos
	\item Duas fases
\end{itemize}

	\framebreak

	\begin{block}{Fase 1}
	\begin{itemize}
		\item $p$ envia seu identificador para seus vizinhos.
		\item Quando $q$ recebe $p$
		\begin{itemize}
			\item Se $p>q$, adiciona aresta $q\rightarrow p$
			\item Senão, adiciona aresta $q\leftarrow p$
			\item Fonte (source)
			\item Vertedouro (sink)
			\item Interno
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\end{block}

\framebreak

	\begin{block}{Fase 2: Yo-\alert{Yo}}
	\begin{itemize}
	\item Fontes enviam seus identificadores para seus vizinhos.
	\item Interno espera msg de todas as arestas de entrada, escolhe o menor id, e repassa para arestas de saída.
	\item Vertedouro espera msg de todas as arestas de entrada e escolhe o menor id.
	\end{itemize}
	\end{block}

\framebreak

	\begin{block}{Fase 2: \alert{Yo}-Yo}
	\begin{itemize}
	\item Vertedouro envia S para vizinhos de onde viu menor valor e N para os demais.
	\item Interno repassa S para o vizinho correspondente ao menor id e N para os demais.
	\item Fonte espera por todos os votos. Se todos são S, continua; caso contrário, desiste.
	\item N inverte a direção das arestas em que trafega.
	\item Possível otimizar para eliminar nós e arestas irrelevantes.
	\end{itemize}
	\end{block}
\framebreak

	\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/yoyo}*
	
\begin{small}
a) The network, b) Oriented network after setup phase, c) YO- phase in which source values are passed, d)-YO phase sending responses from sinks, e) updated structure after -YO phase. **

*\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=36757409}{Fonte: Hemis62 - Own work, CC BY-SA 4.0, }

**\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Leader_election}{Fonte}
\end{small}
\end{frame}

\begin{frame}{Problemas?}
O que acontece se a rede é particionada?
\end{frame}

\begin{frame}{Split Brain}
\begin{itemize}
	\item Network Partitioning: rede dividida em duas partes incomunicáveis.
	\item Múltiplas eleições podem acontecer em paralelo.
	\item Múltiplos líderes em paralelo.
	\item Como lidar com este problema?	
	\pause
	\begin{itemize}
		\item Use primeiro algoritmo e só eleja líder após maioria de votos.
		\item Rede redundante, disco compartilhado \pause ,... centralização...\pause volta ao primeiro caso.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Detecção de Falhas}
Eleição de líderes perfeita é impossível em cenários realísticos.
\begin{itemize}
	\item Detecção de falhas perfeita é impossível...
	\item em sistemas distribuídos assíncronos (Internet)
	\item sujeitos à partições (Internet)
	\item com requisitos de disponibilidade total.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Unreliable Failure Detectors for Reliable Distributed Systems (Chandra \& Toueg, 1996)}
\begin{itemize}
	\item Todos os processos de um sistema distribuído são dotados de um componente de deteção de falhas
	\item O componente monitora os outros processos
	\item O componente provê uma lista de processos suspeitos de estarem falhos e outra de suspeitos de não estarem falhos
	\item As listas tem diferentes graus de \alert{completude} e \alert{acurácia}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Completude}
The degrees of completeness depend on the number of crashed process is suspected by a failure detector in a certain period.[5]

\begin{itemize}
	\item Strong completeness: "every faulty process is eventually permanently suspected by every non-faulty process."[6]
	\item Weak completeness: "every faulty process is eventually permanently suspected by some non-faulty process."
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Completude}
The degrees of accuracy depend on the number of mistakes that a failure detector made in a certain period.[5]

\begin{itemize}
	\item Strong accuracy: "no process is suspected (by anybody) before it crashes."[6]
	\item Weak accuracy: "some non-faulty process is never suspected."[6]
	\item Eventual strong accuracy: "no non-faulty process is suspected after some time since the end of the initial period of chaos as the time at which the last crash occurs."
	\item Eventual weak accuracy: "after some initial period of confusion, some non-faulty process is never suspected."
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Completude}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/failuredetectors}

\end{frame}




